\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[margin=1in,bottom=1.2in,top=1.4in]{geometry}

\usepackage{enumitem}
\usepackage[bottom]{footmisc}

\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts, mathrsfs} %math
\usepackage{ifthen}
\usepackage{array}
\usepackage{fancyvrb} %code
\usepackage{multicol}

\usepackage{hyperref} %links
\usepackage{soul}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor={blue!80!black}
}

\usepackage{verbatim} %centered code
\makeatletter
\newenvironment{centervb}{\expandafter\verbatim\centering}{\endverbatim}
\makeatother

\newcommand{\hllc}[1]{\colorbox[HTML]{c3cde6}{$\displaystyle #1$}}

\usepackage{tikz}
\usepackage[siunitx]{circuitikz}

%\renewcommand{\labelitemii}{$\square$}
\newcommand{\dsquare}{$\square \text{  }$}
\newcommand{\minisection}[2]{\dsquare\textbf{#1}\text{  #2}}
\newcommand{\enter}{\vspace{20px}}
\newcommand{\equal}{$=$}
%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{ESTADÍSTICA CON R Y R COMMANDER}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Práctica}\\
    \date{\today}
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
%\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{Práctica}
\chead{}
\rhead{C.Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \begin{figure}
        \centering
        %\vspace*{4cm}
        %\includegraphics[width=230px]{media/logo.png}
        %\caption{logo}
    \end{figure}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC -------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{R Commander}
    R commander permite realizar acciones a través de la interfaz gráfica, así como a través del lenguaje de comandos. En los pasos a seguir se mostrará de las dos formas si existen ambas posibilidades y se usará la base de datos \textit{top500} como ejemplo.
    \begin{itemize}
        \item Cargar los datos en formato R
        \[\text{Datos} \ > \ \text{Cargar conjunto de datos} \ > \ (top500)\]
    \end{itemize}
    \section{Análisis descriptivo de variables cualitativas}
    \begin{enumerate}
        \item Obtener un resumen de las variables cualitativas del conjunto
        \[\text{Estadísticos}\ > \ \text{Resúmenes} \ > \ \text{Conjunto de datos activo}\]
        \begin{centervb}
        summary(top500)
        \end{centervb}
        \item Obtenemos una tabla de frecuencias absolutas (nº elementos y porcentajes)
        \[\text{Estadísticos} \ > \ \text{Resúmenes} \ > \ \text{Distribución de frecuencias} \ > \ (Familia)\]
        \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
            \textcolor{Gray}{#Cantidad de elementos de Familia y los imprime}
            .Table <- table(top500$Familia)
            .Table
            \textcolor{Gray}{#Porcentaje de elementos de Familia y los imprime}
            100*.Table/sum(.Table)
        \end{Verbatim}
    \end{enumerate}

    \subsection{Representaciones gráficas}
    \begin{itemize}
        \item Diagrama de sectores
        \[\text{Gráfica} \ > \ \text{Gráfica de sectores}\]
        \begin{verbatim}
            tab <- top500$Familia
            pie(table(tab))
        \end{verbatim}
        \item Diagrama de barras
        \[\text{Gráfica} \ > \ \text{Gráfica de barras}\]
        \begin{verbatim}
            tab <- top500$Familia
            barplot(table(tab))
        \end{verbatim}
        \item Histograma por grupos
        \[\text{Gráfica}\ > \ \text{Histograma... } (Familia) \ > \ \text{Gráfica según... } (A\text{\textit{ñ}}o)\]
    \end{itemize}

    Cuando un dato no aparece en la lista:
    \[\text{Datos} \ > \ \text{Modificar variables del conjunto} \ >\ \text{Convertir variables numéricas en factores}\]

    \section{Análisis descriptivo de variables contínuas}
    Las variables contínuas o discretas pueden tomar muchos valores. Estudiaremos la variable frecuencia (GHz).
    \begin{itemize}
        \item Análisis numérico de las medidas básicas (media, desviación, quantiles...)
        \[\text{Estadísticos} \ > \ \text{Resúmenes} \ > \ \text{Resúmenes numéricos... } (Frecuencia)\]
    \end{itemize}

    \begin{Verbatim}
        numSummary(top500["Frecuencia"], statistics=c("mean"))
    \end{Verbatim}

    Para calcular medias (mean) o desviaciones típicas (sd) no debemos tomar valores NA, en caso debemos eliminarlos:
    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
        media <-mean(top500$Potencia,na.rm=T) \textcolor{Gray}{#True}
        sd(top500$Potencia,na.rm=T)/media
    \end{Verbatim}

    \subsection{Análisis por grupos}
    Para analizar varios grupos de datos a la vez, en el menú anterior:

    \[\text{Estadísticos} \ > \ \text{Resúmenes} \ > \ \text{Res. numéricos } (Frecuencia) \ > \ \text{Res. por grupos } (Familia)\]

    \subsection{Representaciones gráficas}
    \begin{itemize}
        \item Histograma
        \[\text{Gráficas} \ > \ \text{Histograma... } (Frecuencia)\]
        \begin{Verbatim}
    hist(top500$Frecuencia)
        \end{Verbatim}
        \item Diagrama de cajas
        \[\text{Gráficas} \ > \ \text{Diagrama de caja... } (Frecuencia)\]
        \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
    boxplot(top500$Frecuencia, ylab="Frecuencia") \textcolor{Gray}{#Etiqueta "Frecuencia"}
        \end{Verbatim}
    \end{itemize}

    \subsection{Medidas estadísticas}
    \begin{itemize}
        \item Cuantiles
        \begin{Verbatim}
        quantile(datos)
        \end{Verbatim}
        \item Media
        \begin{Verbatim}
        mean(datos)
        \end{Verbatim}
        \item Mediana
        \begin{Verbatim}
        median(datos)
        \end{Verbatim}
        \item Cuasivarianza
        \begin{Verbatim}
        var(datos)
        \end{Verbatim}
        \item Cuasidesviación típica
        \begin{Verbatim}
        sd(top500$Potencia,na.rm=T)
        \end{Verbatim}
        \item Varianza
        \begin{verbatim}
        var(datos)*(length(datos)-1/length(datos))
        \end{verbatim}
    \end{itemize}

    \begin{itemize}
        \item Desviación típica
        \begin{Verbatim}
            sqrt(var(datos)*(length(datos)-1)/length(datos))
        \end{Verbatim}
        \item Rango muestral
        \begin{Verbatim}
            max(datos)-min(datos)
        \end{Verbatim}
        \item Rango intercuartílico
        \begin{Verbatim}
            quantile(datos,.75)-quantile(datos,.25)
        \end{Verbatim}
        \item Coeficiente de variación
        \begin{Verbatim}
            sd(datos)/abs(mean(datos))
        \end{Verbatim}
    \end{itemize}

\end{document}